La metaheurísitica ACO(Ant Colony Optimization),basado en el comportamiento natural para la búsqueda de alimento de las hormigas, es una técnica probabilísitica para resolver problemas computables. Naturalmente las hormigas, inicialmente deambulan al azar hasta encontrar comida y vuelven hacia su colonia mientras depositan rastros de feromonas en el camino. Cuando la siguiente ronda de hormigas sale y encuentra este rastro, al ser atraídas hacia el, tienden a evitar caminos random como las primeras, si no a seguir dicho rastro. Tal como las primeras, si encuentran comida, retornan a la colonia dejando un nuevo rastro o si compartía camino con algunas de las anteriores, reforzándolo. De esta manera, surge una comunicación indirecta entre hormigas a cerca de donde hay comida, o donde es más probable que haya.\\
\indent Entonces el método consiste de iteraciones que constan de otorgar soluciones a cada hormiga en base a algún deseo del problema y las feromonas depositadas en la iteración anterior y obtener la mejor solucíón hasta el momento. Al final de la iteracion, se actualizan las feromonas para cada tramo del camino. Al final del algoritmo se devuelve la mejor solución.\\
\indent ACO fue pensado para búsqueda de soluciones en grafos y el lugar de guardado de la feromona para calcular el paso de un estado X a Y, es en una arista. Lo que produciría una implementación directa en la obtención de caminos en grafos. Sin embargo, reducimos este problema a conjuntos en donde las que retienen algunas las feromonas son algunos de estos últimos.
Es importante notar, que existe la evaporación de feromonas. Suponiendo qe el tiempo pasa entre cada salida de hormigas, es que se 
elimina parte de la feromona. Esto no solo permite para evitar convergencia siempre a la misma solución, si no también abrir el vecindario.\\
\indent Originalmente, ACO requiere que la primera solución sea otorgada o que sea completamente random, en el trabajo mostrado no es así porque queremos trbajar en todo momento con soluciones factibles. Igualmente existe un grado de randomización que permite a las hormigas obtener resultados probabilísticos en base a las feromonas ubicadas en la iteración anterior junto al costo de elegir ese elemento. También de esta forma evitamos que todas las hormigas obtengan la misma solución en cada iteración, consiguiendo explorar aun más los vecindarios.

\begin{algorithm}[H]
\caption{ACO($numeroIteraciones$, $numeroHormigas$)}
	\begin{algorithmic}
		\STATE{initParameters()}
		\FOR{$k = 1...numeroIteraciones$}
			\FOR{$ant = 1...numeroHormigas$}
				\STATE{$solucionesDeHormigas[ant]$ $\gets$ ProbabilisticalySolutionFromToken()}
			\ENDFOR
			\STATE{$mejorSolucion$ $\gets$ MejorSolucion($solucionesDeHormigas[ant]$)}
			\STATE{actualizarFeromonas($solucionesDeHormigas[ant]$, $pheromones$)}
		\ENDFOR
		\RETURN{mejorSolucion}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

El \textbf{algoritmo 5} muestra el pseudo-código del procedimiento $ACO$ y como se relacionan los conceptos de feromona, solucion y hormiga.\\
A continuación se detallan los sub-procesos.

\subsection*{Construcción de solución para cada hormiga}
Por cada hormiga en $numeroHormigas$, se construye una solución probabilística a partir de datos del problema y las feromonas antes mencionadas. El método, por el cual las hormigas
eligen qué camino elegir de todos los posibles (tanto en este problema como en la vida real), es random. 

\begin{algorithm}[H]
\caption{ProbabilisticalySolutionFromToken()}
	\begin{algorithmic}
		\WHILE{$solucion$ no completada}
			\STATE{$numeroGanador$ $\gets$ RandomEntre($0$,$sumaDeTokens$)}
			\STATE{$ganador$ $\gets$ paqueteConSuerte($numeroGanador$)}
			\STATE{agregar $ganador$ a $solucion$}
			\STATE{recalcular token}
		\ENDWHILE
		\RETURN{solucion}
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Tal como está explicado el principio, una hormiga randomiza su búsqueda pero se siente atraída a caminos ya elegidos, en particular a los más elegidos se siente más atraída.
La idea detrás de la elección de un paquete está asociada a la de la lotería. Mientras más valor tenga un paquete, más cantidad de tickets tiene, más probabilidades de ganar también.
Este valor del paquete está asociado, al costo del paquete y la feromona. Por una cuestión implementativa, denominamos este valor como Token. Para poder probar distintas versiones,
le damos un peso a cada uno de estos valores con parámetros definidos al principio del algoritmo principal denomidados $\alpha$ y $\beta$ (como hablamos de peso, definimos $\beta = (1-\alpha)$). \\

$Token = \frac{(\alpha*costoDelPaquete * \beta*feromonaDelPaquete)}{\sum\limits_{e \in paquetesActivos} \alpha*costoDelPaqueteE * \beta*feromonaDelPaqueteE}$\\

Donde $paquetesActivos$ $=$ filter($paquete$: paquete is not $\emptyset$ ,map($paquete$: eliminarNumerosYaCubiertos($paquete$),\\$todosLosPaquetes$))\\


Al principio del algoritmo, inicializamos una solución vacía e iremos completando con los ganadores hasta que se cubra todo el universo K veces.

\begin{algorithm}[H]
\caption{paqueteConSuerte($numeroGanador$)}
	\begin{algorithmic}
		\STATE{$acum$ $\gets$ $0$}
		\FOR{$paquete$ en $paquetes$}
			\STATE{$acum$ $\gets$ $acum$ + $paquete.token$}
			\IF{$acum$ $\geq$ $numeroGanador$}
				\RETURN{$paquete$}
			\ENDIF
		\ENDFOR
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Una vez que tenemos el número ganador, es cuestión de ver qué paquete elegirá la hormiga. Para dicha elección, se irán acumulando cada uno de los tokens hasta que dicho número supere al $numeroGanador$, y el paquete que haya otorgado el token superador, será elegido.
\indent La variable $paquetes$ y el valor de cada uno de ellos no debería ser siempre el mismo. Es por eso que la variable, $costoDelPaquete$ en el cálculo del token, referencia al $costo efectivo$ de cada iteración. Notar que la feromona no cambia, ya que se actualizan cuando vuelven las hormigas al final de la iteración. A continuación se da una noción más clara de este $costo efectivo$

\subsection*{Definición de Información Heurística}
En secciones anteriores comentamos a cerca del costo de un paquete. Tal como sabemos, el problema inicial toma una familia de conjuntos F, en donde cada conjunto tiene un costo asociado 
y se intenta encontrar el mínimo sub-conjunto de F, llamado G, asociado al costo, tal que la unión de todos sus elementos cubran K-veces a cada uno de los elementos del universo (otro parámetro de entrada). Sin embargo, el costo antes mencionado inmediatamente pierde sentido en cuánto nos encontramos con paquetes ya elegidos y parte del universo cubierto. Por lo que debemos re-inventar el costo, denominado $Costo Efectivo$. Este costo efectivo tiene su detalle en la sección: Implementación para SCkP pero detallamos aquí la fórmula para comodidad del lector: \\

$\eta{_j} = \frac{c_j}{\sum\limits_{e \in S} k - \#(e, solucionParcial)}$

donde $\#(e, solucionParcial)$ denota la cantidad de apariciones del elemento $e$ en el multiconjunto conformado por la solución parcial. 

\subsection*{Actualización de feromonas}

A lo largo de este trabajo, nos referimos a que la hormiga se atrae y deposita feromonas, pero el cálculo del mismo no es trivial. Es por eso que se propusieron dos cálculos de feromonas
y a continuación se detallan y se muestra por qué la elección de uno de estos. Como el rastro se encuentra depositado en los paquetes, formulamos la cantidad en cada uno como: \\

$\tau{_j} = \rho\tau{_j} + \Delta{_j}$ \\

\indent Antes de comenzar, comentaremos sobre la evaporación y la inicialización ya que es compartida en ambos métodos.

\subsubsection*{Inicialización}
Al comenzar el algoritmo, tanto como cuando las hormigas crean su nueva colonia, no existen feromonas o no existen caminos más atractivos a otros. Sin embargo, las hormigas conocen el dato heurístico dado por el costo para la primera iteración, y debido a esta generan sus soluciones y plantan las primeras feromonas. En este trabajo, se decidíó que las feromonas depositadas, 
sean constantes a lo largo de todos los paquetes y en un nivel bajo, por una cuestión de implementación y para que en las próximas iteraciones no opaquen a las feromonas reales.

\subsubsection*{Evaporación}
Antes de comenzar la actualización, todo rastro de feromona es reducido uniformemente para simular evaporación, de esta manera obligamos a las hormigas a olivdar parte de la historia. 
Esto nos sirve para no alcanzar un mínimo local y evitar estancamiento de paquetes generado por el azar y no por ser mala elección. Más formalmente, $\rho$ es un parámetro del algoritmo principal que toma valores $0\leq\rho\leq1$
\indent Al final este paso, comienza el cálculo de las feromonas dentro de cada iteración, es decir $\Delta{_j}$

\subsubsection*{Calculo Feromonas 1: Si estoy en una solución, me suman}
La primera versión consiste de iterar todos los paquetes y por cada uno revisar qué hormigas la tienen y sumar $Q/c_j$ si la tenían o $0$ si no. Q es un parámetro de entrada para poder acomodar el valor de las feromonas en un rango acorde y no tener máximos o mínimos muy alejados del promedio. A continuación se formaliza la idea anterior

$\Delta{_j} = cantHormigasConPaquete_j*(Q/c_j)$

Aquí se intentó implementar MMAS. MMAS consiste en tener un Max y un Min para las feromonas para mantenerlas en un rango, y no haya estancamiento de paquetes,  pero sin embargo se notó que existía una uniformidad que las mantenía casi a todas al mismo nivel. Aquí estuvo el problema de esta fórmula. Como todos los paquetes, se encontraban casi con las mismas 
feromonas, no existían ganadores claros, por lo que siempre se encontraba en soluciones random, y las hormigas no tendían a converger. Notar que como la evaporación también es uniforme, 
no aportaba a la distribución. Es por eso que surgimos con el segundo cálculo.

\subsubsection*{Calculo Feromonas 2: Si pertenezco a la mejor solución, me suman}
En esta versión, las feromonas se depositan únicamente si el paquete de la iteración j pertenece a la mejor solución. Más formalmente:

$\Delta{_j} = \left\{
\begin{array}{c l}
 \frac{Q}{\sum\limits_{q \in MejorSolucion} c_j} & j \in MejorSolucion\\
 0 & si no\\
\end{array}
\right.
$

De esta forma, los mejores paquetes tendran una ventaja sobre los otros. Es importante igual evitar el estancamiento del resto, para eso existe Q.
Tanto como en la fórmula anterior, Q es un parámetro y se elige para cada tipo de problema el mejor para que el valor de la feromona no se pierda en la evaporación ni se separe mucho del resto.
Si bien su valor varía por problema, el rango es alto ya que queremos que aumente de manera significativa, sin embargo la feromona depositada no es únicamente esta constante. Se calcula la proporción por el costo de la solución de manera que mientras sea peor esa $"$mejor solución$"$, menos feromonas se depositan.

